\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{float}

\title{État de l'art des librairies de communications inter-processus distribuées}
\author{FELD Boris}
\date{Septembre 2012}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introduction}

Janus est un système multi-agent écrit en Java pour la Labo SET de l'UTBM. Janus crée une abstraction concernant la communication, ainsi un agent ne verra pas de différence si il veut discuter avec un agent de la même instance de Janus que lui ou un agent situé sur une autre instance de Janus. La communication réseau est actuellement supportée via la librairie JXTA qui permet à des agents de communiquer directement sans passer par un intermédiaire. Il a été décidé de remplacer JXTA par une autre librairie plus moderne car JXTA n'est plus maintenu.

\section{Besoins et contraines}

Plusieurs instances de Janus peuvent être lancées pour participer à la résolution d'un même problème. Ces instances ne sont pas forcément dans le même sous-réseau. Dans l'idéal, les instances de Janus vont former un réseau entièrement maillé, où chaque instance de Janus peut discuter avec n'importe quelle autre instance de Janus. Le problème, c'est qu'il n'est pas toujours possible d'être dans cet état idéal, par exemple certaines instances de Janus peuvent se retrouver derrière un NAT, un Firewall ou même un Proxy. Dans ce cas, la solution choisie doit permettre de passer par des intermédiaires pour accéder aux instances Janus qui se trouvent derrière des systèmes de sécurité.

Dans ce document, on se concentrera sur les communications entre plusieurs instances de Janus. Cette communication peut être de deux types :

\begin{enumerate}
\item Communication directe, celà correspond aux messages des instances convoyés par les instances de Janus ou lors d'échange de messages de services.
\item Diffusion de message, celà correspond à la diffusion de messages qui proviennent des rôles. Ainsi un rôle peut vouloir envoyer un message à tous les agents d'un groupe, ces agents n'étant pas forcément situés sur la même instance de Janus. Celà peut générer un traffic assez important.
\end{enumerate}

Le choix avait été fait d'utiliser une librairie de communication P2P, car elle gérait la création d'un méta-réseau qui faisait abstraction des systèmes de sécurité. Il n'est pas nécessaire d'avoir une solution aussi haut-niveau, mais plus la solution choisie sera bas-niveau, plus le travail de développement sera important.

\subsection{Rapidité}

La solution doit permettre d'émettre et de recevoir une grande quantité de messages, en effet janus peut supporter un grand nombre d'agent et la solution retenue ne doit pas être le goulot d'étranglement du système. Cette rapidité doit se faire sans hypothèses sur la taille des messages ou leur structure, les messages peuvent être hétérogène, même dans un seul système.

\subsection{Éviter le parasitage}

Plusieurs instances de Janus peuvent collaborer pour former un plus grand système. Il est nécessaire de pouvoir séparer les instances de Janus pour éviter la parasitage (si plusieurs instance de Janus forment un ensemble X, les instances de Janus de l'ensemble Y ne doivent pas pouvoir communiquer ni dans un sens ni dans l'autre avec ces premières).

\subsection{Confidentialité des données}

La solution choisie devrait permettre d'assurer la confidentialité des données échangées, par exemple par cryptage.

\subsection{Ne pas nécessiter d'installation suplémentaire}

La mise en place de Janus ne doit pas demander d'autres installations supplémentaires ni de connaissances particulière en informatique. Comme Janus sera packagé sous forme de Jar, la solution sélectionnée doit pouvoir être incluse dans le Jar. Si la solution est une librairie Java, aucun problème. Par contre, si la solution sélectionnée est une librairie native, il est nécessaire de pouvoir la packager dans un Jar (dll + so).

\subsection{Évolutivité du réseau}

Janus est une solution devant permettre l'ajout et la suppression d'instances sur le réseau de manière rapide et facile. La solution choisie doit supporter cette évolutivité.

\subsection{Pas de persistence des messages}

Il n'est pas nécessaire de conservers les différents messages qui vont transiter sur le réseau. Celà peut néanmoins être une fonctionnalité en plus permettant un débuguage plus facile.

\subsection{Évolutivité du réseau}

Janus est une solution devant permettre l'ajout et la suppression d'instances sur le réseau de manière rapide et facile. La solution choisie doit supporter cette évolutivité.

\section{Solutions retenues}

\subsection{JXTA}

JXTA est la solution classiquement utilisée pour la communication pair à pair en Java. Même si il a été décidé de la remplacer, JXTA est pris en compte dans cet état de l'art afin de pouvoir facilement le comparer avec les autres solutions.

JXTA fonctionne en créant un réseau au dessus du réseau pour permettre aux différents appareils de traverser les systèmes de sécurité et de pouvoir communiquer correctement ensemble.

JXTA remplit bien évidement l'ensemble des besoins décrit au-dessus. Les performances de JXTA, avec 1 million de machines, est d'environ 150000 messages par seconde. \\

Site web : http://jxse.kenai.com/

License : Sun Project JXTA(TM) Software License (basé sur la License Apache 1.1)

License : Sun Project JXTA(TM) Software License (basé sur la License Apache 1.1)

\subsection{ØMQ - ZeroMQ}

ZeroMQ est une librairie bas-niveau qui vient se situer juste au-dessus de la couche IP du modèle OSI. Il offre de nombreux avantages et est optimisé pour la performance. ZeroMQ propose plusieurs "pattern" de communication là où les sockets classiques proposent uniquement le pattern Client-Server. Les deux patterns qui vont nous intéresser sont:

\begin{itemize}
\item Request-Reply, assez similaire au Client-Serveur.
\item Pub-Sub, un émetteur, plusieurs receveurs, possibilité de filtrer par topic.
\end{itemize}

ZeroMQ étant une librairie bas-niveau, ZeroMQ ne répond pas à tous les besoins, par exemple la découverte des pairs. De plus ZeroMQ est une librairie native, écrite en C++, mais il est possible de l'embarquer dans un fichier java archive. \\

Site web : http://www.zeromq.org/

License : LGPL

\paragraph{Diffusion}

ZeroMQ dans sa dernière version une amélioration des performances du pattern Publish-Subscribe. Ainsi quand un publisher va publier un message, le publisher enverra le message aux seuls susbscribers qui se seront abonnés au topic du message. Celà permettera d'économiser beaucoup de bande-passante.

\paragraph{Traversée de systèmes de sécurité}

Dans chacun des pattern de communication, on manipule deux types de socket. L'une des forces de ZeroMQ est que chacune des types de socket est capable de démarrer le communication. Par exemple, une socket de type PUB est capable de se connecter à une socket de type SUB. Celà permet de traverser les NAT/Firewall/Proxy en lançant les connections depuis les instances derrières ces obstacles.

\subsection{HornetQ}

HornetQ est une solution de communication basée sur le pattern queue de messages. HornetQ se revendique lui-même comme la solution la plus rapide en messaging JAVA.

HornetQ peut fonctionner en mode queue de message (utilisable pour la communication directe) ou en mode pub-sub (utilisable pour la communication par diffusion), via une queue de message.

HornetQ assure aussi que chaque message envoyé par queue de message est lu une et une seule fois.

HornetQ propose par défault une solution de persistence des messages.

HornetQ propose aussi d'utiliser la solution au dessus d'HTTP (API REST), ce qui permet de traverser les systèmes de sécurité.

Le principal problème avec cette solution est son design même, en effet le pattern queue de message nécessite un serveur central, appelé broker. C'est généralement le point de défaillance et le goulot d'étranglement des systèmes à forte charge. C'est l'une des motivation qui a poussé à la création du projet ZeroMQ. \\

Site web : https://www.jboss.org/hornetq

License: Apache V2

\subsection{LCM}
Lightweight Communications and Marshalling est prévu pour l'échange de message et la sérialisation de données à destination des systèmes de type temps-réel ou les systèmes où une latence faible est nécessaire. Il permet la communication directe entre plusieurs pairs sans passer par un serveur central.

L'une des autres caractéristique de LCM est qu'il ne fonctionne que sur un LAN, il n'est en aucun cas prévu pour fonctionner sur différents réseau et n'inclus donc pas de solution de traversée de systèmes de sécurité. De plus, en cas de forte charge, il y a une chance pour que certains messages soit dropés au cours de la communication.\\

Site web : https://code.google.com/p/lcm/

License : LGPL 2

\newpage

\section{Tableau comparatif}

\begin{table}[!h]
\caption{Tableau comparatif des solutions étudiées}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
 & \multicolumn{1}{l|}{JXTA} & \multicolumn{1}{l|}{ØMQ} & \multicolumn{1}{l|}{HornetQ} & \multicolumn{1}{l|}{LCM} \\ \hline
\textbf{Type de librairie} &  &  &  &  \\ \hline
JAVA & X &  & X &  \\ \hline
Natif &  & X &  & X \\ \hline
\textbf{Types de communication} &  &  &  &  \\ \hline
Directe & X & X & X &  \\ \hline
Par Diffusion & X & X & X & X \\ \hline
Groupage des instances & X &  &  &  \\ \hline
Pas d'installation nécessaire & X & X &  & X \\ \hline
\textbf{Autres besoins} &  &  &  &  \\ \hline
Rapidité &  & X & X &  \\ \hline
Confidentialité & X &  &  &  \\ \hline
Découverte des pairs & X &  &  &  \\ \hline
Évolutivité & X &  & X &  \\ \hline
Traversée des systèmes de sécurité & X & X & X &  \\ \hline
\textbf{Bonus} &  &  &  &  \\ \hline
Persistance des données &  &  & X &  \\ \hline
Diffusion efficace &  & X &  & X \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\section{Conclusion}

En conclusion, je recommande la création d'un prototype utilisant ZeroMQ pour valider la faisabilité et aussi évaluer les performances de la solution. Le développement d'un prototype utilisant ZeroMQ va requérir plusieurs développements supplémentaires pour répondre à tous les besoins cités au-dessus, ce qui inclut :

\begin{itemize}
\item Découverte des pairs, une application séparée en HTTP semble la meilleure solution
\item Pour la confidentialité, un cryptage à base de clé privée/publique semble envisageable, mais uniquement dans le cadre de la communication directe.
\item Pour l'évolutivité du réseau, donc principalement la détection de la déconnection d'un pair, l'ajout de la fonctionnalité de "hearthbeat" sera rapide et facile puisque la doc de ZeroMQ détaille comment une telle fonctionnalitée peut être implémentée. 
\end{itemize}

\end{document}
